抓黑人是門好生意：大陸公安如何加深種族歧視

抓黑人是門好生意：公安如何加深種族歧視

美國非裔男子 George Floyd 因警員暴力執法致死，事件掀起美國全國各地暴動，也讓各地人民更關注警暴和種族歧視問題。很多中國網民如獲至寶，然而中國人對非洲人的歧視問題同樣根深柢固，非但自 60 年代起民間衝突不斷，公安亦參與建構黑人的「三非」形象，暴力執法更令多名廣州黑人喪生。

所謂的「三非」，即是非法入境、非法居留、非法就業。據新華社 2009 年的估算，廣州黑人人口一度有 20 萬，但當地居民表示近年數目已大幅減少。2017 年，廣州市公安局提供的數字顯示，黑人人口大概有 1 萬多，當然非法移民的數字則難以統計。麻省文理學院的 Guangzhi Huang 是研究廣州黑人的專家，在當地進行了大量訪談和田野考察工作，並在 2019 年於中國研究期刊 Modern China 撰文，分析執法單位如何建構出廣州黑人的「三非」形象。

他指出「三非」一詞，本來並非單指涉一個族群，但中國的媒體乃至公安本身，時常把「三非」與黑人掛勾。無疑，有黑人會違反逗留條件，可是他進行考察時發現，其實當地很多白人和亞洲人都是「三非」群體：有些商店老闆會覺得聘請白人令生意顯得更高檔，例如的士高會請白人做唱片騎師，不少健身店請俄羅斯人做教練，即使他們沒有專業資格；也有餐廳請印度人工作，令餐廳看來更地道。

自從 70 年代尾，中國政府把責任制引入到公安體制後，公安也要跑業績，定期交出治安數據，以應付表現評核，稍有不慎，所屬警區被列入「重點整治街」的話，就會大大加重工作壓力。Huang 指出，廣州公安為了跑數，重點打擊「三非」問題，因為在種種罪行當中，「三非」最容易搜證和執法，沒有住宿登記就即為非法居留。而出於經濟因素，黑人不同於白人，他們更依賴同鄉網絡，也更常群集在一起，對於公安而言，執法上就易上加易。加上，Huang 的訪問發現，很多執法人員也有種族偏見，覺得美國人又或者白人更重權益，更常「沒事找事」，而黑人就更易順從，而且更「低素質」。當公安經常針對黑人，後者「三非」形象就更深入人心。

整個「三非」問題背後，也有很多制度因素，例如「臨時住宿登記」制，公安每天發出的登記證太少，政策朝令夕改，有效期有時很短，黑人們要經常一大清早跑去續證，很多時是非不為也實不能也。而且「三非」的罰款是當地公安局一大收入來源，Huang 的受訪人更表示，有時公安局會把罰款當分紅，抓「三非」成為一門好生意。不單止是廣州，2019 年時深圳市公安局推行舉報制，叫市民舉報「三非」，每行政拘留 1 人，獎勵 500 元人民幣；每行政罰款 1 人，獎勵 300 元。

……